\addchapter*{ЗАГАЛЬНІ ВИСНОВКИ}

\begin{enumerate}
\item
Проведено аналіз методів прогнозування стохастичних процесів та
обґрунтована ефективність застосування нечітких баз знань (НБЗ)
побудованих на основі нейронечітких технологій. Встановлено, що
основним недоліком побудованих НБЗ є їх експонентна складність, а
для синтезу НБЗ пониженої складності доцільно використовувати
нейронечіткі моделі у формі Бернштейна.

\item Створена нейронечітка інформаційна технологія синтезу НБЗ
квадратичної складності на основі збалансованих нейронечітких
моделей у формі Бернштейна, де для обґрунтування декомпозиції моделі
у формі Бернштейна на незалежні підмоделі використовується принцип
максимуму ентропії.

\item Розвинуто прискорений метод побудови нейронечітких моделей у
формі Бернштейна, який для визначення барицентричних координат
використовує швидке обернене відображення Кастельжо (ОВК). Швидкодія
побудови моделей при цьому зросла в 3--4 рази. Для синтезу робастних
нейронечітких моделей у формі Бернштейна вперше запропоновано
використовувати еволюційний метод на основі оптимального ОВК.

\item Показано, що байєсівська регресія опорних векторів (БРОВ)
дозволяє будувати моделі стохастичних процесів з домінуючою
випадковою складовою. Головними перевагами БРОВ є робастність оцінок
її параметрів,
%незалежність представлення моделі від розмірності
%вхідного простору,
розв'язання задачі опуклого квадратичного програмування, побудова
довірчих інтервалів, здатність прогнозувати на коротких вибірках. Це
дозволяє робити прогноз в умовах обмеженої кількості даних при
сильній мультиколінеарності і шумі.

\item Для оцінки адекватності моделей БРОВ отримано новий критерій
(критерій байєсівського підтвердження --- КБП), який, на відміну від
відомих критеріїв, не порушує робастності моделей та має просту
аналітичну форму. Ефективність критерію підтверджена аналізом
залежності похибки прогнозу від значення КБП на модельних прикладах.

%на основі наближення маргінальної правдоподібності методом Лапласа

\item На основі БРОВ в характеристичному просторі поліноміальних
функцій Без’є-Бернштейна розроблено новий індуктивний метод побудови
збалансованих робастних нейронечітких моделей у формі Бернштейна
(ПРІАМ), який відрізняється від аналогів підвищеною якістю
прогнозування стохастичних процесів. Метод враховує апріорну
структуру моделі і працює на коротких вибірках. В середньому
точність прогнозу ПРІАМ вища за точність МГВА на 52\%, РНМ --- на
40\%, НМГВА --- на 26\%, ANFIS --- на 10\%.

\item Розроблена архітектура нової інформаційної системи обробки даних
спостережень, яка реалізує запропоновані методи статистичного
аналізу, та створено її прототип. Унікальність системи полягає в її
здатності оперувати в онлайн режимі. Впровадження прототипу
інформаційної системи в Севастопольській гідрометеорологічній
обсерваторії дало можливість побудувати ефективні прогнозуючі
моделі, які використовуються для підтримки прийняття рішень
прогнозистами з метою уточнення прогнозу параметрів хвиль.
\end{enumerate}
%
%Виконано аналіз таких основних проблем навчання моделей стохастичних
%процесів як некоректність оберненої задачі відновлення залежності,
%слабка структурованість і непрозорість моделей для експертів,
%домінуюча випадкова складова. Встановлено, що байєсівський механізм
%регуляризації є найефективнішим засобом зменшення структурного
%ризику моделей. А для забезпечення структурованості моделей та їх
%прозорої інтерпретації на мові нечіткої логіки доцільно
%використовувати гібридні нейронечіткі технології, які генерують
%нечіткі бази знань (НБЗ). Основною перешкодою при цьому є
%експонентна складність НБЗ. Для побудови НБЗ квадратичної складності
%можна застосовувати запропоновані автором збалансовані нейронечіткі
%моделі у формі Бернштейна. З метою розкриття невизначеності вибору
%системи базових контрольних точок (СБКТ) і підвищення швидкодії
%навчання нейронечітких моделей у формі Бернштейна розроблений новий
%аналітичний метод обчислення барицентричних координат на основі
%швидкого оберненого відображення Кастельжо. Також поставлена задача
%визначення оптимальної СБКТ, на основі якої обернене відображення
%Кастельжо забезпечує робастність нейронечітких моделей у формі
%Бернштейна. Запропонований еволюційний метод визначення оптимальної
%СБКТ.
%
%Показано, що байєсівська регресія опорних векторів (БРОВ) дозволяє
%будувати моделі стохастичних процесів з домінуючою випадковою
%складовою. Головними перевагами БРОВ є робастність оцінок її
%параметрів, незалежність від розмірності вхідного простору,
%розв'язання задачі випуклого квадратичного програмування, можливість
%побудови довірчих інтервалів, здатність прогнозувати на коротких
%вибірках даних. Це дозволяє прогнозувати процеси з великою кількістю
%вхідних змінних в умовах обмеженої кількості даних навіть при
%сильній мультиколінеарності і шумі. Особлива увага при дослідженні
%байєсівського висновку для БРОВ приділяється питанню адекватності
%моделі. Як результат, введено критерій байєсівського підтвердження
%(КБП) для оцінки адекватності БРОВ. Глибокий аналіз взаємозв'язку
%КБП з помилками прогнозу показує його високу ефективність цього
%критерію. Якщо в якості характеристичного простору вибрати простір
%поліноміальних функцій Без'є-Бернштейна, то переваги нейронечіткого
%підходу можна використати в БРОВ. Так, розроблений автором
%індуктивний метод побудови збалансованих робастних нейронечітких
%моделей в формі Бернштейна індукує моделі, які легко можна
%інтерпретувати за допомогою нечітких правил. Метод дозволяє задавати
%апріорну інформацію про структуру моделі і дає оцінку точності
%прогнозу із заданим рівнем довіри.
%
%Розроблена архітектура нової інформаційної системи обробки даних
%спостережень, яка реалізує запропоновані методи статистичного
%аналізу, та створено її прототип. Прототип інформаційної системи
%забезпечує високоякісне прогнозування стохастичних процесів
%довільної природи. Це підтверджується численними модельними
%прикладами і порівняльним аналізом результатів прогнозу з передовими
%в області прогнозування алгоритмами.


\endinput















\subsubsection{FEATURES}
\debug{Бажано використати в дисертації...}


\begin{list}{$\ddag$}{}

\item МАЛІ ВИБІРКИ ДАНИХ (тобто деякі проблеми з недостатньою розрідженістю
представлення, які спонукали Тіпінга на розробку RVM, відпадають)

\item Использование вычислений эмпирического риска как подзадачи в задаче
минимизации структурного риска умножает алгоритмическую сложность
алгоритма.

\item Сложные теории не работают в отличии от простых.

\item Сложные теории обясняют работу, которую выполняют простые алгоритмы.

\item No Free Lunch theorem, which in essence says that, if there is no
assumption on how the past (i.e. training data) is related to the
future (i.e. test data), prediction is impossible.


\item Відсутність сучасних вітчизняних публікацій по тематиці опорних
векторів спонукали автора на поглиблене дослідження цієї теорії.

\item Science fiction novelist Frederik Pohl has suggested that the "only
time a forecast has any real utility is when it is not totally
reliable". He proposes a thought experiment where a Gypsy fortune
teller predicts that we will be run over and killed when we leave
the tea room. If we know that the Gypsy's predictions are one
hundred percent accurate, then Pohl states that the fortune is
useless, because we would be unable to alter the forecast. In other
words, predictions only become useful when they are not completely
reliable.

\end{list}
