
\section{Розвиток і застосування механізму опорних векторів}

Якщо в якості характеристичного простору регресії опорних векторів
взяти гільбертовий простір з відтворюючими ядрами (ГПВЯ), то
алгоритмічна складність обчислень значно зменшується, що показано
зокрема в роботі~\cite{Girosi}. Зазначимо, що В-сплайни непарного
порядку є допустимими відтворюючими ядрами~\cite{Smola}, а значить,
згідно із зауваженням~\ref{Bernstein-poly-B-spline}, і базисні
поліноми Бернштейна непарного порядку допустимі.
%$$
%k(x,y)=\int_\mathbb{R}N^d(x-\tau)N^d(y-\tau)d\tau=N^{2d+1}(y-x).
%$$
%Наприклад можна розглянути базисний поліном Бернштейна 1-го порядку
%$\phi_0^1(u)=u$. Згортка такого поліному із самим собою в точці
%$x-y$ рівна:
%\begin{multline*}
%\phi_0^1(x-y)\circ
%\phi_0^1(x-y)=\int_0^{x-y}u(x-y-u)du\stackrel{\langle
%v=u+y\rangle}{=}\int_y^x(v-y)(x-v)dv=\\
%=\left.\left(\frac{v^2}{2}x-\frac{v^3}{3}-xyv+\frac{v^2}{2}y\right)\right|_y^x
%=\frac{1}{6}(x-y)^3=\frac{1}{6}\phi_0^3(x-y).
%\end{multline*}
Проте надалі в роботі характеристичний простір не обмежується до
ГПВЯ.

Для автоматичного вибору параметру нечутливості $\epsilon$ в
роботі~\cite{Scholkopf-Smola-Williamson-Bartlett} запропонований
алгоритм $\nu$-регресії опорних векторів ($\nu$-РОВ). На основі
$\nu$-РОВ М.Лоу і Дж.Квок~\cite{Law-Kwok} започаткували теорію
ймовірнісного підтвердження значень гіперпараметрів $\beta$ та
$\epsilon$, яка буде розвинена автором в
підрозділі~\ref{Strict-BSVR-Evidence-subsection}

Дж.Плат розробив алгоритм послідовної мінімальної
оптимізації~\cite{Platt-SMO}, який за рахунок розбиття задачі
квадратичного програмування на мінімально можливі підзадачі, які
легко розв'язуються аналітично, дозволяє навчати МОВ набагато
швидше.

При ідентифікації часових рядів з сильними шумами з метою зменшення
зміщення моделей опорних векторів в роботі~\cite{Hornstein-Parlitz}
запропонований ітеративний алгоритм зменшення кореляції залишків.
Інший підхід для сильно зашумлених процесів описаний
в~\cite{Xiaofeng-Tong}. В роботі~\cite{Altun-Tsochantaridis-Hofmann}
механізм опорних векторів застосований до прихованих марковських
моделей, заснованих на теорії прихованих дискримінантів марковських
ланцюгів. В~\cite{Scholkopf-Sung-Burges} приведено порівняння
механізму опорних векторів з класифікаторами на основі радіальних
базисних функцій.

Цікаве практичне застосування можна знайти в
роботі~\cite{Wang-Schultz-Constable-Staib}, де нелінійна РОВ
застосовується в області дослідження магнітно-резонансної
інтраскопії для відтворення функціонування мозку в залежності від
рівня кисню в крові без хірургічного втручання. В
роботі~\cite{Yang-Chan-King} метод опорних векторів застосовується
з метою побудови прогнозів на фондовій біржі, а в
~\cite{Tsakonas-Dounias-Shtovba} пропонується метод прогнозування
футбольних ігор на базі машини розділяючої гіперплощини як іноді
ще називають машину опорних векторів.
