
\section{Висновки до розділу}

Розроблена архітектура нової інформаційної системи обробки даних
спостережень, та створено її прототип. Зокрема результатом
практичних досліджень нейронечіткого підходу до ідентифікації
нелінійних стохастичних систем є проект B-B.NF\footnote{B-B.NF
--- Bezier-Bernstein Neuro Fuzzy modeling project можна знайти за адресою \url{http://oleg.mytnyk.kiev.ua/nfp/}.}.
Це програмна реалізація на мові Java алгоритмів ННМ К.Харріса
(швидкий; оптимальний), МГВА (багаторядний; з частковими описами у
вигляді поліномів у формі Бернштейна) з метою демонстрації їх
можливостей в мережі Інтернет. Для запуску Java-аплету необхідна
наявність JRE~1.4\footnote{Java Runtime Environment версії не нижче
1.4.}. Приклад роботи аплету показано в
додатку~\ref{InformationSystemScreenShots}. Для оцінювання якості
побудованих моделей використовуються критерії ІКА та ІКМ. Можна
бачити відносно високу ефективність швидкої ННМ К.Харріса.
Індуктивний метод побудови байєсівської моделі регресії опорних
векторів у формі Бернштейна (ПРІАМ) реалізований як в програмному
середовищі MATLAB~6.1 так і у вигляді Java-аплету.

ПРІАМ пройшов апробацію на реальних та штучних еталонних задачах
лінійної та нелінійної регресій. Практично для всіх моделей прогноз
побудований на основі ПРІАМ за показниками СКП та САП виявився
кращим ніж на основі МГВА, НМГВА і РНМ. Прогноз на основі ПРІАМ
відповідає рівню і якості прогнозу за допомогою ANFIS. Проте ПРІАМ в
порівнянні з ANFIS генерує значно меншу кількість нечітких правил, і
ці правила значно простіші і більш зрозумілі для експертів
предметної області. ПРІАМ також пройшов апробацію на реальних
економічних, метеорологічних та екологічних моделях, де показав один
з найкращих результатів прогнозу. Структурованість ПРІАМ дозволяє
легко визначати і інтерпретувати індивідуальні впливи факторів. Не
має проблем з мультиколінеарністю вхідних даних. Деталі моделювання
можна знайти в додатку~\ref{ResultDetails}. Наведений в
табл.~\ref{tbl-results} порівняльний аналіз підтверджує високу
ефективність ПРІАМ.
\begin{table}
\tablecaption{Порівняння СКП прогнозу для різних методів}
\label{tbl-results} %\vskip 0.15in
\begin{center}
\begin{small}
\begin{tabular}{lcccccccc}
  \hline
  Моделі            & Longley & Filippelli & Friedman & AMPG    & ІСЦ   & РСГ    & СГМО     & ІБПМ\\
  \hline
  $N_{\mbox{повна}}(N)$& 16(11)& 82(33)    & 1000(500)& 392(300)& 24(14)& 24(14) & 166(100) & 50(25)\\
  $n$               & 6       & 1          & 10       & 4       & 4     & 2      & 3        & 2\\
  $F_{N-n,N-n}^{(80\%)}$
                    & 2.2     & 1.3        & 1.0      & 1.0     & 1.8   & 1.7    & 1.1      & 1.4\\
  \hline
  ПРІАМ             & 0.017   & 0.004      & 0.009    & 0.022   & 0.003 & 0.027  & 0.033    & 0.076\\
  МГВА              & 0.051   & 0.016      & 0.029    & 0.024   & 0.130 & 0.042  & 0.025    & 0.124\\
  НМГВА             & 0.001   & 0.039      & 0.037    & 0.026   & 0.008 & 0.098  & 0.043    & 0.053\\
  РНМ               & 0.018   & 0.012      & 0.008    & 0.028   & 0.090 & 0.101  & 0.033    & 0.083\\
  ANFIS             & 0.002   & 0.001      & 0.009    & 0.027   & 0.003 & 0.051  & 0.031    & 0.110\\
  \hline
  \hline
  DW                & 2.597   & 1.726      & 2.106    & 1.293   & 1.137 & 1.586  & 1.560    & 1.395\\
  Theil             & 0.010   & 0.006      & 0.089    & 0.131   & 0.009 & 0.031  & 0.236    & 0.483\\
  \hline
\end{tabular}
\end{small}
\vskip -8mm
\end{center}
\vskip -0.1in
\end{table}

% CANFIS (Co-Active Neuro-Fuzzy Inference System)


Для перевірки значимості переваги одного методу над іншим необхідно
порівняти відношення СКП цих методів з наведеним табличним значенням
критерію Фішера~\cite{Pustylnik68}. %стор.230
Для визначення наявності чи відсутності автокореляції в залишках
навчальної вибірки підрахований критерій Дарбіна-Уотсона:
% (при застосуванні ПРІАМ):
$$
\mbox{DW}=\frac{\sum_j(\delta_j-\delta_{j-1})^2}{\sum_j\delta_j^2}\quad\mbox{(наведений
в таблиці для ПРІАМ)}.
$$
Зазначимо, що хоча табличні значення інтервалів значимості
статистики DW з рівнем 5\% в таблиці не наводяться переважно всі
отримані результати свідчать про відсутність автокореляції в
залишках. Точність прогнозу для різних задач можна оцінити за
коефіцієнтом Тейла:
$$
\mbox{Theil}=\frac{\sqrt{\sum_j(y_j-f_j)^2}}{\sqrt{\sum_jy_j^2}+\sqrt{\sum_jf_j^2}}
\quad\mbox{(наведений в таблиці для ПРІАМ)}.
$$
Складемо таблицю рейтингу методів (табл.~\ref{tbl-rates}) за
десятибальною шкалою. Метод, який показує найкращий результат, тобто
найменше СКП, отримує 10 балів. Другий результат --- 8 балів. Третій
--- 6 балів. Четвертий --- 4 бали. Найгірший результат --- 2 бали.
Підрахунок ведеться з врахуванням значимості по
критерію Фішера. Якщо два методи мають результат однакової
значимості, то вони отримують однакову (середню) кількість балів.
Рейтинг методу визначається як середній бал по всім моделям.
\begin{table}
\tablecaption{Рейтинг методів}
\label{tbl-rates} %\vskip 0.15in
\begin{center}
\begin{small}
\begin{tabular}{lccccccccc}
  \hline
  Моделі & Longley & Filippelli & Friedman & AMPG    & ІСЦ   & РСГ    & СГМО & ІБПМ & Рейтинг\\
  \hline
  ПРІАМ  & 5       & 8          & 7        & 10      & 9     & 10     & 5    & 7 & \bf8\\%61
  МГВА   & 2       & 4          & 4        & 8       & 2     & 7      & 10   & 3 & \bf5\\%40
  НМГВА  & 9       & 2          & 2        & 6       & 6     & 3      & 2    & 10& \bf5\\%40
  РНМ    & 5       & 6          & 10       & 2       & 4     & 3      & 5    & 7 & \bf5\\%42
  ANFIS  & 9       & 10         & 7        & 4       & 9     & 7      & 8    & 3 & \bf7\\%57
  \hline
\end{tabular}
\end{small}
\vskip -8mm
\end{center}
\vskip -0.1in
\end{table}
Слід зазначити, що цей рейтинг не носить абсолютного характеру, а
відображає силу методу в конкретній його реалізації. Як можна бачити
з таблиці --- ПРІАМ має найвищий рейтинг. Відзначимо, що ПРІАМ
жодного разу не показав значимо найгірший результат. Це свідчить про
його стабільність. В результаті аналізу табл.~\ref{tbl-results}
також було визначено, що в середньому точність прогнозу ПРІАМ вища
за точність МГВА на 52\%, РНМ --- на 40\%, НМГВА
--- на 26\%, ANFIS --- на 10\% (при порівнянні квадратного кореню середнього СКП).
